論持久戰 (節錄)

反送中幾個星期以來，一切經驗都証明下述兩種觀點的不對：一种是抗爭必亡論，一种是勇武速勝論。前者產生妥協傾向，后者產生輕敵傾向。他們看問題的方法都是主觀的和片面的，一句話，非科學的。

...
反送中以前，存在著許多亡港論的議論。例如說：“示威者gear不如人，戰必敗。”“如果抗爭，必會作阿比西尼亞。[2]”抗爭以后，公幵的亡港論沒有了，但暗地是有的，而且很多。例如妥協的空气時起時伏，主張妥協者的根据就是“再抗必亡”。有個學生從中大寫信來說：“在街頭一切都感到困難。單獨一個人作宣傳工作，衹好隨時隨地找人談話。

對象都不是無知無識的廢老，他們多少也懂得一點，他們對我的談話很有興趣。可是碰了我的那幾位親戚，他們總說：‘反送中打不勝，會亡。’討厭極了。好在他們還不懂去宣傳，不然真糟。廢老對他們的信仰當然要大些啊！”這類抗爭必亡論者，是妥協傾向的社會基礎。這類人香港各地都有，因此，反送中陣線中隨時可能發生的妥協問題

...
反送中十個月以來，各种表現急性病的意見也發生了。例如在反送中初起時，許多人有一种毫無根据的樂觀傾向，他們把政府估計過低，甚至以為警犬不能打到示威者仆街，有些人輕視反送中抗爭中游擊的戰略地位，他們對于“在全体上，運動戰是主要的，游擊戰是輔助的﹔在部分上，游擊戰是主要的，運動戰是輔助的”這個提法，表示懷疑。他們不贊成這樣的戰略方針：“基本的是游擊戰，但不放松有利條件下的運動戰。”認為這是“機械的”觀點[4]。612之後，有些人說：“衹要佔領禮賓府一個月，國際局勢一定變化，美國一定出兵，戰爭就可解決。

...
于是問題是：香港會亡嗎？答复：不會亡，最后胜利是群眾的。群眾能夠速胜嗎？答复：不能速胜，反送中抗爭是持久戰。

...
亡港論者看到敵我強弱對比一個因素，從前就說“衝擊必亡”，現在又說“擲蛋必亡”。如果我們僅僅說，警犬雖強，但是少人，群眾雖弱，但是多人，是不足折服他們的。

我們的抗爭不是任何別的抗爭，乃是中港兩地在二十一世紀進行的抗爭。在我們的敵人方面，首先，這是快要死亡的具中國特色的獨裁主義，它已處于退步時代，不但和鄧小平時代的中國還處于開放主義的進步時代不相同。此次抗爭發動于一個中國獨裁主義首先是獨裁國家大崩潰的前夜，敵人也正是為了這一點才舉行這個帶最后掙扎性的冒險戰爭。所以，抗爭的結果，滅亡的不會是香港而是具中國特色獨裁主義的港共統治集團，這是無可逃避的必然性。

...
亡港論者看重了強弱一個矛盾，把它誇大起來作為全部問題的論据，而忽略了其他的矛盾。他們衹提強弱對比一點，是他們的片面性﹔他們將此片面的東西夸大起來看成全体，又是他們的主觀性。所以在全体說來，他們是沒有根据的，是錯誤的。那些并非亡港論者，也不是一貫的失敗主義者，僅為一時候和一局部的敵我強弱情況或國內腐敗現象所迷惑，而一時地發生失敗心理的人們，我們也得向他們指出，他們的觀點的來源也是片面性和主觀性的傾向。但是他們的改正較容易，衹要一提醒就會明白，因為他們是愛港義士，他們的錯誤是一時的。

...
然而速勝論者也是不對的。他們或則根本忘記了強弱這個矛盾，而單單記起了其他矛盾﹔或則對于連登的長處，誇大得離開了真實情況，變成另一种樣子﹔或則拿一時一地的強弱現象代替了全体中的強弱現象，一葉障目，不見泰山，而自以為是。總之，他們沒有勇气承認敵強我弱這件事實。他們常常抹殺這一點，因此抹殺了真理的一方面。他們又沒有勇气承認自己長處之有限性，因而抹殺了真理的又一方面。由此犯出或大或小的錯誤來，這里也是主觀性和片面性作怪。這些朋友們的心是好的，他們也是愛港義士。但是“先生之志則大矣”，先生的看法則不對，照了做去，一定碰壁。因為估計不符合真相，行動就無法達到目的﹔勉強行去，流血被捕，結果和失敗主義者沒有兩樣，所以也是要不得的。

...
現在我們來把持久戰問題研究一下。“為什么是持久戰”這一個問題，衹有依据全部敵我對比的基本因素，才能得出正确的回答。

...
既然敵之優點衹有一個，余皆缺點，我之缺點衹有一個，余皆优點，為什么不能得出平衡結果，反而造成了現時敵之优勢我之劣勢呢？很明顯的，不能這樣形式地看問題。事情是現時敵我強弱的程度懸殊太大，敵之缺點一時還沒有也不能發展到足以減殺其強的因素之必要的程度，我之优點一時也沒有且不能發展到足以補充其弱的因素之必要的程度，所以平衡不能出現，而出現的是不平衡。

...
然而情況是繼續變化的。戰爭過程中，衹要我能運用正确的抗爭的和民宣的策略，不犯原則的錯誤，竭盡最善的努力，敵之不利因素和我之有利因素均將隨抗爭之延長而發展，必能繼續改變著敵我強弱的原來程度，繼續變化著敵我的优劣形勢。到了新的一定階段時，就將發生強弱程度上和优劣形勢上的大變化，而達到敵敗我勝的結果。

...
目前政府尚能勉強利用其強的因素，我之抗爭尚未給他以基本的削弱。其民意、實力不足的因素尚不足以阻止其反攻，反之，尚足以維持其進攻到一定的程度。敵人的國際孤立的因素也方在變化發展之中，還沒有達到完全的孤立。許多表示助我的國家的政治家和資本家，尚在唯利是圖地和中共建立經濟貿易關係[15]，他們的政府[16]亦尚不愿和美國一道用實際方法制裁中國。這一切，規定了我之抗爭不能速勝，而衹能是持久戰。

...
結論是什么呢？結論就是：“在什麼條件下，香港群眾能戰勝并消滅中國獨裁主義的實力呢？要有三個條件：第一是中香港反送中各界統一戰線的完成﹔第二是國際反共統一戰線的完成﹔第三是中國國內人民和中國殖民地人民的革命運動的興起。就香港人民的立場來說，三個條件中，香港泛民勇武耶青各界的大聯合是主要。”“這個抗爭要延長多久呢？要看香港反送中統一戰線的團結能力和中港兩其他許多決定的因素如何而定。”如果這些條件不能很快實現，抗爭就要延長。但結果還是一樣，港共近一年來敗，群眾必胜。衹是犧牲會大，要經過一個很痛苦的時期。

毛澤東 一九三八年五月

推